# GET /russian/declension

Эндпойнт выполняет склонение по падежам и числам.
Для данного слова или фразы (параметр s) выдается полный набор падежно-числовых форм:


Ответ может возвращаться в XML или JSON. См. [выбор формата ответа](../../../response-format/index.md).

s – строка для склонения – должна быть в кодировке UTF-8 и перед вставкой в URL должна быть закодирована при помощи 
[URL Encoding](https://en.wikipedia.org/wiki/Percent-encoding).

Если у слова нет какой-либо формы, то соответствующий тег будет пустой, например: теля, мзда. Если у слова нет множественного числа 
или оно уже во множественном, то тег <множественное> будет отсутствовать: сутки, ножницы. Множественное число не выдается также для фамилий, имен и отчеств. 
 
```
GET /russian/declension?s=Соединенное королевство
```

Варианты ответа

<table>
<thead>
<tr>
<th>xml</th><th>json</th>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>
<pre>
&lt;xml&gt;                                   
    <Р>Соединенного королевства&lt;/Р>        
    <Д>Соединенному королевству&lt;/Д>        
    <В>Соединенное королевство&lt;/В>         
    <Т>Соединенным королевством&lt;/Т>        
    <П>Соединенном королевстве&lt;/П>         
    <множественное>                        
      <И>Соединенные королевства&lt;/И>     
      <Р>Соединенных королевств&lt;/Р>      
      <Д>Соединенным королевствам&lt;/Д>    
      <В>Соединенные королевства&lt;/В>     
      <Т>Соединенными королевствами&lt;/Т>  
      <П>Соединенных королевствах&lt;/П>    
    </множественное>                       
&lt;/xml&gt; 
</pre> 
</td>
<td>
<pre>
{                                         
    "Р": "Соединенного королевства",      
    "Д": "Соединенному королевству",      
    "В": "Соединенное королевство",       
    "Т": "Соединенным королевством",      
    "П": "Соединенном королевстве",       
    "множественное": {                    
        "И": "Соединенные королевства",   
        "Р": "Соединенных королевств",    
        "Д": "Соединенным королевствам",  
        "В": "Соединенные королевства",   
        "Т": "Соединенными королевствами",
        "П": "Соединенных королевствах"   
    }                                     
} 
</pre>                                     
</td>
</tr>
</tbody>
</table>


 Тег <род>  содержит автоматически определенный род. Возможные значения тега:
 

| род |
|-----|	
| Мужской  | 	
| Женский  | 	
| Средний  | 	


Тег <род> доступен только на платных тарифах.

Если входное словосочетание стоит во множественном числе, то тег будет пустым: <род/>. 

## Флаги для разрешения неоднозначностей


|  Запрос                                                                   | Результат в родительном падеже |
|---------------------------------------------------------------------------|--------------------------------|
|https://ws3.morpher.ru/russian/declension?s=Любовь%20Соколова&flags=name 	|   Любови Соколовой             |
|https://ws3.morpher.ru/russian/declension?s=Любовь%20Соколова&flags=common |	Любви Соколова               |

 
Основная статья: [Снятие неоднозначности дополнительными признаками](http://morpher.ru/Description.aspx#attributes)

 
Таблица поддерживаемых флагов 

|Флаг 	    | Описание       |
|-----------|----------------|
|Feminine   |  Женский род   |
|Masculine  |  Мужской род   |
|Animate 	| Одушевлённое   |
|Inanimate 	| Неодушевлённое |
|Common 	| Нарицательное  |
|Name 	    |    ФИО         |


 
 Несколько флагов можно передать через запятую:
```
  https://ws3.morpher.ru/russian/declension?s=Слепов Сергей Николаевич&flags=name,masculine
```

## Предложный падеж

Предложный падеж представлен в трех вариантах:


+ П  - без предлога
+ П_о  - с предлогом О/ОБ/ОБО, предлог выбирается автоматически         |
+ где - с предлогом В/ВО/НА: в Москве, во Франции, в Крыму, на Урале. 

[Рекомендации по выбору варианта предложного падежа](http://morpher.ru/Description.aspx#prepositional)

## Теги где, куда и откуда

Содержат предложно-падежные формы, отвечающие на соответствующие вопросы. Используются в основном для склонения географических названий, например:

|   где    |   куда     |  откуда    |
|----------|------------|------------|
|в Москве  | в Москву   | из Москвы  |
|в Израиле | в Израиль  | из Израиля |
|во Франции| во Францию | из Франции |
|на Урале  | на Урал    |   с Урала  |


## Разделение строки на фамилию, имя и отчество 

 Если входная строка распознана как ФИО, то функция declension выдает тег <ФИО>, содержащий разбивку строки на фамилию, имя и отчество:
```
    https://ws3.morpher.ru/russian/declension?s=Александр%20Пушкин
```    
<table>
<thead>
<tr>
<th>xml</th><th>json</th>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>
<pre>
&lt;xml&gt;
    &lt;Р>Александра Пушкина&lt;/Р>
    &lt;Д>Александру Пушкину&lt;/Д>
    &lt;В>Александра Пушкина&lt;/В>
    &lt;Т>Александром Пушкиным&lt;/Т>
    &lt;П>Александре Пушкине&lt;/П>
    &lt;ФИО>
        &lt;Ф>Пушкин&lt;/Ф>
        &lt;И>Александр&lt;/И>
        &lt;О/>
    &lt;/ФИО>
&lt;/xml&gt;
</pre> 
</td>
<td>
<pre>
{
   "Р": "Александра Пушкина",
   "Д": "Александру Пушкину",
   "В": "Александра Пушкина",
   "Т": "Александром Пушкиным",
   "П": "Александре Пушкине",
   "ФИО": {
       "Ф": "Пушкин",
       "И": "Александр",
       "О": ""
   }
 }
</pre>                                     
</td>
</tr>
</tbody>
</table>

Имя, отчество и фамилия могут фигурировать во входной строке в любом порядке. Если какой-либо из этих компонентов отсутствует, соответствующий тег будет пустой (как <О/> в примере выше).


## Обработка ошибок

Если эндпойнту переданы неправильные параметры, он возвращает ответ с одним из следующих кодов ошибок:

| Код | Сообщение
------|-------------------------
| 4   | Склонение числительных в declension не поддерживается. Используйте эндпойнт [GET&nbsp;/russian/spell](../../spell/).
| 5   | Не найдено русских слов.
| 6   | Не указан обязательный параметр s.

[Формат ответа](../../../response-format/index.md)

